\chapter{Koncepcja gry}
W projektowanej grze gracze sterują czołgami, mogą do siebie strzelać, a w czasie rozgrywki będą dostawali ulepszenia, wzmacniające ich możliwości bojowe, zarówno pasywne i aktywne.
W tym rozdziale szczwegółowo opisane zostaną mechaniki gry oraz wymagania z dziedziny \emph{game designu}.

\section{Projekt mechanik}

Do zaimplementowania zaplanowane zostały następujące mechaniki:

\begin{itemize}
    \item Sterowanie gracza,
    \item Strzelanie,
    \item System zdrowia/życia,
    \item System rund,
    \item Karty ulepszeń,
    \item Charakterystyki pasywne i aktywne,
    \item \emph{User experience}.
\end{itemize}

Zostaną one szczegółowo opisane w kolejnych sekcjach.
Ponadto poniższe mechaniki opisano jako wymagania dodatkowe, nieobowiązkowe:

\begin{itemize}
    \item Zdolności specjalne,
    \item Zagrożenia środowiskowe.
\end{itemize}


\subsection{Sterowanie gracza}

W przypadku większości gier, w których gracz steruje pewną postacią (awatarem), istnieją założenia gracza związane z tym jak takie sterowanie implementowane jest w innych produkcjach.
W projektowanej grze awatarem gracza jest czołg, wykorzystany zostanie więc schemat sterowania zwany "sterowaniem czołgowym" (ang. \emph{tank controls}). (cite: https://bloody-disgusting.com/news/3224958/horror-declassified-an-examination-of-tank-controls/)
Poza potencjalnie intuicyjną interpretacją sterowania przez graczy, taki schemat charakteryzuje się również przewidywalnym zachowaniem awatara w przypadku zmiany perspektywy kamery.

W tym schemacie sterowania awatar porusza się w kierunku określonym względem jego własnej orientacji, w przeciwieństwie do wielu współczesnych tytułów, w których postać porusza się w kierunku względnym do kamery. [przygotować schemat na rysunku]

Gra przygotowywana jest z myślą o sterowaniu klawiaturą i myszą, schemat sterowania zostanie więc zmapowany na odpowiednie przyciski i gesty związane z charakterystyką tych urządzeń. [tabela ze schematem sterowania]

\subsection{Strzelanie}

Podstawową akcją wykonywaną przez gracza będzie strzelanie do przeciwników.

Gracz będzie celował przy pomocy myszy, lufa czołgu będzie obracała się w kierunku rzutu myszy na jej płaszczyznę w przestrzeni 3D.
Taka metoda sterowania da dużą dokładność celowania. Jest również stosunkowo prosta w implementacji i intuicyjna dla gracza.

Na pociski gracza nie będzie działać fizyka - będą poruszały się jedynie w płaszczyźnie równoległej do ziemi. Pociski będą wchodzić w kontakt z innymi graczami oraz z obiektami umieszczonymi w poziomie.

Gracz będzie mógł strzelić z wykorzystaniem lewego przycisku myszy. Każde wciśnięcie przycisku odpowiadać będzie jednemu wystrzelonwmu pociskowi, choć to zachowanie może ulec zmianie w czasie rozgrywki [odniesienie do rozdziału z kartami?].

Postać gracza będzie miała ograniczoną pojemność "magazynku". Przeładowanie będzie trwało określony czas. W przeciwieństwie do wielu gier z podobną mechaniką, przeładowanie nie będzie konsumować pocisków z większej puli - gracz ma możliwość nieograniczonych przeładowań. Rolą tej mechaniki jest wymuszenie na graczach myślenia taktycznego oraz zarządzania zasobami.

Aby uniemożliwić nazbyt szybkie strzelanie gracz będzie miał ograniczoną maksymalną "szybkość ataku". Jest ona określona jako minimalny czas pomiędzy kolejnymi strzałami.

Zostały określone następujące charakterystyki pocisku:

\begin{itemize}
    \item Obrażenia - wartość liczbowa określająca jak mocno pocisk zrani trafionego,
    \item Szybkość - wartość liczbowa określająca jak szybko pocisk się przemieszcza,
    \item Kolor[Materiał?] - Określa wygląd pocisku,
    \item Rozmiar - określa wymiary pocisku (najpewniej związany (liniowo?) z obrażeniami),
    \item Właściciel - Gracz, który wyświetlił pocisk,
    \item Efekty przy trafieniu - lista wydarzeń, które aktywowane zostają gdy pocisk trafia gracza lub przeszkodę.
\end{itemize}

Ze strzelaniem związane są również następujące charakterystyki gracza:

\begin{itemize}
    \item Pojemność magazynku,
    \item Czas przeładowania,
    \item Szybkość ataku,
    \item Celność - zmniejsza rozrzut pocisków (TODO: opisać rozrzut wyżej),
    \item Charakterystyki wystrzeliwanych pocisków,
\end{itemize}

\subsection{System zdrowia i życia}

Aby umożliwić graczom eliminację przeciwników wprowadzony zostanie system zdrowia. 

Każdą rundę gracz rozpoczyna z punktami życia równymi ich maksymalnej wartości. W czasie rozgrywki, otrzymując obrażenia, ta wartość będzie zmniejszana. Gdy wartość ta osiągnie 0, gracz zostaje wyeliminowany z aktualnej rundy.

W czasie rozgrywki żywotność postaci będzie się zamoistnie zwiększać, jeżeli wystarczająco długo nie otrzymał obrażeń. Nie może ona jednak przekroczyć maksymalnej wartości.

Określone zostaną następujące charakterystyki postaci:
\begin{itemize}
    \item Maksymalna żywotność postaci - Określa z jaką liczbą punktów życia rundę rozpoczyna gracz oraz jakiej wartości nie mogą przekroczyć jego aktualne punkty życia w wyniku leczenia.
    \item Aktualna żywotność postaci - Określa ile punktów życia aktualnie posiada gracz; zmniejszenie tej wartości do 0 oznacza eliminację gracza.
    \item Opóźnienie leczenia - Określa ile czasu po otrzymaniu obrażeń postać gracza zaczyna się leczyć.
    \item Wartość leczenia - Określa ile punktów życia gracz otrzymuje w każdym okresie leczenia.
    \item Okres leczenia - Określa jak często gracz będzie otrzymywał punkty życia podczas leczenia.
\end{itemize}

\subsection{System rund}

Gra będzie podzielona na rundy. Każda z rund trwa do momentu, w którym tylko jeden gracz nie będzie wyeliminowany. Ten gracz dostaje jeden punkt zwycięstwa, a następnie gracze przechodzą do kolejnej rundy. Gra trwa do rundy, po której jeden z graczy osiągnie docelową liczbę punktów zwycięstwa.

Taki system rozgrywki prowadzi do różnej liczby rund dla różnej liczby graczy oraz dla różnej docelowej liczby punktów. Minimalną i maksymalną liczbę rund można wyrazić następującymi wzorami:

$$
n - docelowa liczba punktów zwycięstwa 
p - liczba graczy
r_{min} - minimalna liczba rund 
r_{max} - maksymalna liczba rund \\
r_{min} = n \\
r_{max} = p * (n-1) + 1
$$

Wyliczenia dla możliwych liczb graczy oraz dla przykładowych liczb docelowych punktów zostały zaprezentowane w tabeli \ref{tab:round_count}.

\begin{table}
    \small
    \centering
    \caption{Rozkład liczby rund dla różnej liczby graczy i docelowych punktów zwycięstwa}
    \label{tab:round_count}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|c||X|X|}
        \hline
        Liczba graczy & Liczba rund dla $n=3$ & Liczba rund dla $n=5$ \\
        \hline \hline
        2 & 3 - 5 & 5 - 9 \\
        \hline 
        3 & 3 - 7 & 5 - 13 \\
        \hline
        4 & 3 - 9 & 5 - 17 \\
        \hline
        5 & 3 - 11 & 5 - 21 \\
        \hline
        6 & 3 - 13 & 5 - 25 \\
        \hline 
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Karty ulepszeń}


\subsection{Charakterystyki pasywne i aktywne}


\subsection{User experience}%predykcje klienckie + buforowanie akcji

